第四波疫情未受控 實習醫護安全隱患 高層稱無錢學咩人讀Nursing 醫療學生已成condom

本港第四波疫情持續爆發，今日（30日）新增54宗確診個案，累計8779宗確診個案。數天前基督教聯合醫院懷安科及急症內科病房更爆發小型傳播，成香港首宗院內爆發，累計涉及19名病人和醫護人員確認感染。疫情持續，外界除了擔憂醫療人員及服務負荷的臨界點，更引伸了另一憂慮——一眾將畢業的護理系和專職醫療學生安全，以及對社區防疫的風險問題。

醫院管理局早在今年1月26日，開始啟動醫院「緊急應變級別」措施至今，包括暫停一切醫院探訪和學生臨床實習，以應對疫情蔓延的對策。早前醫管局在5月，正值疫情第二、三波之際，卻突然宣布恢復所有護理系及專職醫療學生的臨床實習，當中對學生防疫保護、保險細節交待不明。醫管局員工陣線曾就此發表公開信件，要求醫管局解釋學生在實習期間的安全評估、恢復學生臨床實習的決定機制及若學生確診武肺的責任誰屬，惟局方至今仍未有任何回應。

實習期染疫責任誰屬 衛生署校方醫管局互相「卸膊」

大專院校的學生除了完成本科課程以外，實習時數和表現亦是護理系及專職醫療學生取得學位的關鍵。倘若實習時數不足，根據不同專業的註冊條例，有關科目的學生是不能註冊執業。本港疫情感染數字持續高企、隱形患者眾多、保護裝備資源緊張，病毒傳播方式仍存疑之際，實習學生感染風險甚高，更有機會成為隱形傳播者，把病毒帶到社區引致大規模爆發，成為疫情一大隱憂。一旦不幸染疾，學生應向哪方徵求協助、問責，還是一切自行承擔？本台曾就此電郵向醫管局、衛生署及有關大專院校了解各方是根據甚麼機制打破「緊急應變級別」常規並恢復實習，但直至截稿前除醫管局稱稍後回覆、衛生署表示實習不是他們負責範疇，需向學校查詢、明愛專上學院護理學系則沒有任何回應，本台將就事件再作跟進及了解。

校方疑催谷學生畢業 強行安排疫情期間實習

本台曾向不同院校的護理系五年級學生進行電話訪問，均表示校方從沒有提供合適的事前準備及解釋相關風險和保障，一意孤行地把學生「發放」到各個醫院前線工作。其中，有明愛專上學院護理系學生更透露，在11月上旬全體學生曾與明愛專上學院健康科學院院長陳磊石進行網上會議，希望校方能提供適量協助及表達他們對疫情嚴重情況下進行臨床實習的擔憂。然而，陳一度以「延期畢業」或「繼續進行實習」之間進行二選一，沒有交待若學生選擇延期畢業會如何安排之後的「補鐘」和後續，變相催谷學生在疫情期內完成所需的實習時數，儘早畢業。在承受眾多壓力下，學生表示只能啞忍並繼續進行實習。

一位護理系五年級學生 ——Yellow（化名）接受訪問時透露其對現今實習安排的不安，更坦言醫管局和校方安排是置學生以及社區安全為危險之地。「依家HA（醫管局）要求同學處理一格病房（6-10張病床組成的小區域），但根本就無法避免學生同隱性傳播者接觸。」「當年03年沙士所有護理嘅實習都馬上暫停，難道武肺比沙士嚟得更Mild?」

Yellow更形容實習學生是一枚「計時炸彈」，不論對學生或社區健康存在一定程度的危險性。據了解，學生實習時穿著的制服，均需自行帶回家中清潔，倘若衣服沾有病毒，即增加了傳染家人惡菌的風險，甚至爆發社區感染，後果不堪設想。曾有學生嘗試與校方商討，在繼續進行實習前題下能增加有關防護配套，例如跟醫管局申請使用中央消毒出洗制服、開放俗稱「追更房」的護士宿舍予學生、提供津貼幫備防疫支出等，以減少把病毒帶到社區的機會，此舉卻受校方極力反對。

「我地曾經向學校提出建議，沒想到院長同我地講若唔想帶菌反屋企，可以租酒店，仲話無錢學咩人讀Nursing嚟鬧番我地，根本就係無理取鬧」。Yellow更指當年2003年沙士所有護理實習亦馬上暫停，質疑為何醫管局會反其道而行之，認為暫緩臨床實習是唯一能保障學生及社區健康的做法。

即係HA佢地都覺得武漢肺炎只係just a flu

醫院高層幾時敢落場做嘢
個個9 up做下垃圾文書又一日

which nursing school？

明大

有實習生中招未講經咩

一早有

係明愛專上學院

有啦

之前OU先有學生出事

召集護士學生

講左啦 唔再講

今年唔畢業，等下年
下年既又唔夠實習畢唔到業
再下年
兩年出唔到4000個護士，唔夠護士，政府引入海外（大陸）護士
完

就係冇錢先讀nursing
你估真係對病人有愛咩on9

垃圾學店出垃圾教畜

有錢去咗外國讀書啦

明專學生真係無辜

好撚仆街